%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://snt.ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\auteur}{David Revoy}
\usepackage{etude}

\usepackage[hidelinks, breaklinks=true]{hyperref}
\hypersetup{
  unicode=true,
  urlcolor=cyan,
  pdfauthor={Louis Paternault},
  pdfproducer={© Louis Paternault — CC-BY-SA-4.0 — http://snt.ababsurdo.fr},
  hidelinks,
}

\begin{document}

\begin{em}
\noindent
David Revoy est un graphiste, illustrateur, et auteur de bandes dessinées français contemporain. Il publie \emph{Pepper \& Carrot} en accès libre sous licenses Creative Commons sur son site web et en librairie.
\end{em}

\questions{%
  Document \ref{loi}%
}{%
  Documents \ref{scilex} et \ref{licence}%
}{%
  Document \ref{scilex}%
}

\subsubsection{}
\label{scilex}

\noindent
Lionel Maurel,
\emph{Pepper et Carrot : une bande dessinée Open Source publiée chez Glénat}\footnote{\url{https://scinfolex.com/2016/08/30/pepper-et-carrot-une-bande-dessinee-open-source-publiee-chez-glenat/}},
blog de l'auteur
(consultée le 25 avril 2019).

\begin{oframed}
  Tous les épisodes de \emph{Pepper \& Carrot} sont publiés en libre accès sur Internet via le site de David Revoy et ils ont été placés depuis l'origine sous la licence Creative Commons BY (Paternité). Celle-ci est très ouverte, puisqu'elle autorise toutes les formes de réutilisation (y compris à caractère commercial) à condition de citer le nom de l'auteur.
% Non content de donner a priori son accord aux réutilisations, David Revoy les encourage et les facilite le plus possible, notamment en mettant à disposition l'ensemble des sources utilisées pour réaliser la BD (planches, croquis, artworks, scénarios, etc). Tous les fichiers qu'il offre ainsi en téléchargement sont en formats ouverts, ce qui est facilité par le fait qu'il utilise uniquement des logiciels libres  dans son travail.
\ellipse

  % L'auteur favorise également les usages transformatifs et les adaptations de son oeuvre et le public est au rendez-vous, car les reprises créatives sont déjà nombreuses. \emph{Pepper \& Carrot} a ainsi déjà été déclinée en dessin animé, en jeu vidéo, en puzzle, en fanarts, en application, en albums imprimés et même en personnages à réaliser en crochet ! A noter que certains de ces projets s'appuient sur la liberté d'usage commercial accordée par David Revoy, comme par exemple cette déclinaison en jeu vidéo qui s'est financée par un crowdfunding sur KickStarter, en toute légalité.
% 
  % C'est donc toute une communauté qui s'est fédérée peu à peu autour de \emph{Pepper \& Carrot} et son activité est particulièrement importante dans un secteur très utile pour l'auteur : celui de la traduction. Le site de David Revoy est ainsi disponible en 13 langues, grâce aux contributions de nombreuses personnes qui ont aidé à le traduire (y compris en hongrois ou en coréen). Concernant les épisodes en eux-mêmes (18 disponibles à ce jour), 468 traductions ont été réalisées en 33 langues, ce qui assure une diffusion extrêmement large à l'oeuvre, que peu d'auteurs doivent pouvoir revendiquer !

  Concernant son modèle économique, David Revoy s'est tourné vers le financement participatif par le biais de sites comme Patreon ou Tipeee. Ses lecteurs peuvent ainsi s'engager à lui verser une somme d'argent à partir de 1 € par épisode pour devenir \enquote{mécènes} du projet. L'auteur s'engage de son côté à ne pas publier plus d'un épisode par mois et cette formule lui permet de savoir à l'avance ce que l'épisode suivant lui rapportera. En décembre 2015, David Revoy expliquait au Framablog que les choses n'étaient pas simples et qu'il touchait \emph{\enquote{un petit SMIC pour autant d'heures de travail par semaine qu'il en est humainement supportable (sans congé, sans arrêts maladies, sans retraite)}}. Mais la situation semble meilleure aujourd'hui avec \numprint{2430} dollars garantis chaque mois sur Patreon (soit \numprint{2170} euros environ).

  %Or de tels revenus mensuels sont loin d'être négligeables dans un secteur comme celui de la bande dessinée, où la condition des créateurs se dégrade graduellement et où beaucoup ne peuvent plus compter sur leurs droits d'auteur pour assurer leur subsistance et se consacrer à leur art.  La BD paraît pourtant florissante en France, mais elle connaît en réalité une véritable crise de surproduction, bien décrite dans cet article de FranceTV dont j'extrais ce passage :

    %Un auteur est payé en \enquote{avance sur droits} qui représentent 8 à 10\% du prix hors taxe d'un album. Dans le cas où un album compte un dessinateur, un scénariste, un coloriste, ce pourcentage doit être partagé. Par le passé, les avances étaient versées régulièrement, en fonction de l'avancement de l'album. Désormais, face à la masse de nouveautés (plus de 500 nouveaux albums par mois), de plus en plus d'éditeurs versent des forfaits, où la notoriété de l'auteur est prise en compte. Les forfaits alloués sont de plus en plus maigres (moins de \numprint{5000} euros pour les jeunes blogueurs-auteurs) et ne tiennent pas compte de la durée de réalisation d'un album qui est souvent supérieur à un an et demi.

    %Une fois l'album publié, l'éditeur se paie sur la vente des albums. Et pour que l'avance sur droits soit remboursée, il faut vendre près de 15 000 albums. L'auteur, lui touche entre 0,50 à 1 euro par albums vendus. Pas de quoi s'enrichir\ldots

    %Résultat : près de deux tiers des auteurs touche moins que le smic, voire le RSA, pour un métier qui mobilise quinze heures par jour, sept jour sur sept. Et quand l'album est sorti, il faut faire la tournée des salons pour aller dédicacer gratuitement des albums dans toute la France. Ajoutez à cela, la hausse des cotisations retraite (voire article en lien) et on comprendra que la coupe est pleine !

  % Du coup, on se rend compte que David Revoy, bien qu'ayant renoncé à toucher des droits d'auteur avec la licence pour laquelle il a opté, s'en tire plutôt bien en termes de rémunération grâce aux donations directes du public. Et la publication d'un album chez Glénat va encore contribuer à améliorer sa situation, même si elle ne va pas emprunter non plus le chemin classique d'un contrat d'édition.
\end{oframed}

%\subsubsection{}
%\label{copyright}
%
%\noindent
%David Revoy,
%\emph{Mentions légales}\footnote{\url{https://www.peppercarrot.com/fr/}},
%site web de l'auteur,
%(page consultée le 25 avril 2019).
%
%\begin{oframed}
%  \noindent
%  Le Webcomic, les dessins et textes sont distribués sous licence Creative Commons Attribution 4.0, à moins qu'autre chose ne soit mentionné dans la page.
%\end{oframed}

\subsubsection{}
\label{licence}

\noindent
\emph{Creative Commons --- Attribution - 4.0 International --- CC BY 4.0}\footnote{\url{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode.fr}},
(consultée le 25 avril 2019).

\begin{oframed}
  \begin{description}
    \item[Article 2]% - Champ d'application de la présente Licence publique.

      \begin{itemize}
        \item[1.] Sous réserve du respect des termes et conditions d'utilisation de la présente Licence publique, le Donneur de licence Vous autorise à exercer pour le monde entier, à titre gratuit, non sous-licenciable, non exclusif, irrévocable, les Droits accordés par la licence afin de :
          \begin{itemize}
            \item[A.] reproduire et Partager l'Œuvre sous licence, en tout ou partie ; et
            \item[B.] produire, reproduire et Partager l'Œuvre dérivée.
          \end{itemize}
      \end{itemize}

    %  \ellipse

    %\item[Article 3] --- Conditions d'utilisation de la présente Licence publique.

    %  \ellipse

    %  \begin{itemize}
    %    \item[1.] Si Vous partagez l'Œuvre sous licence (y compris sous une forme modifiée), Vous devez :
    %      \begin{itemize}
    %        \item[A.] conserver les informations suivantes lorsqu'elles sont fournies par le Donneur de licence avec l'Œuvre sous licence :
    %          \begin{itemize}
    %            \item[i.] identification du(des) auteur(s) de l'Œuvre sous licence et de toute personne à qui revient l'attribution de l'Œuvre sous licence, dans la mesure du possible, conformément à la demande du Donneur de licence (y compris sous la forme d'un pseudonyme s'il est indiqué) ;
    %            \item[ii.] l'indication de l'existence d'un droit d'auteur
    %              \ellipse.
    %          \end{itemize}
    %      \end{itemize}
    %  \end{itemize}
  \end{description}
\end{oframed}

\subsubsection{}
\label{loi}

\noindent
\emph{Code de la propriété intellectuelle},
version du 1\ier{} juin 2019.

\begin{oframed}
  \begin{description}
    %\item[Article L112-1] 
    %  Les dispositions du présent code protègent les droits des auteurs sur toutes les oeuvres de l'esprit, quels qu'en soient le genre, la forme d'expression, le mérite ou la destination.

    %\item[Article L122-4] Toute représentation ou reproduction intégrale ou partielle faite sans le consentement de l'auteur ou de ses ayants droit ou ayants cause est illicite. Il en est de même pour la traduction, l'adaptation ou la transformation, l'arrangement ou la reproduction par un art ou un procédé quelconque.

    \item[Article L122-5]
      Lorsque l'oeuvre a été divulguée, l'auteur ne peut interdire
      \ellipse{}
      sous réserve que soient indiqués clairement le nom de l'auteur et la source
      \ellipse{}
      les copies ou reproductions réalisées à partir d'une source licite et strictement réservées à l'usage privé du copiste et non destinées à une utilisation collective
      \ellipse{}.

    \item[Article L122-7-1] L'auteur est libre de mettre ses oeuvres gratuitement à la disposition du public, sous réserve des droits des éventuels coauteurs et de ceux des tiers ainsi que dans le respect des conventions qu'il a conclues.
  \end{description}
\end{oframed}

\end{document}
